\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usetheme{CambridgeUS}
\include{settings}

\usepackage{enumerate, siunitx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage[style=ieee]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}

\usepackage[italian]{babel}

\title[Music lyrics evolution through time]{\bfseries{Music lyrics evolution through time}}
\author[Simone Bertini, Riccardo Nigrelli]{Simone Bertini 806867 \and Riccardo Nigrelli 846986}

\usepackage{amsmath, physics, booktabs, tikz, graphicx}
\usepackage[printwatermark]{xwatermark}

\newsavebox\mybox
\savebox\mybox{\tikz[color=gray,opacity=0.2]\node{\includegraphics[scale=0.1]{assets/logo.pdf}};}
\newwatermark*[
  page=1,
	angle=30,
	scale=3,
	xpos=45,
	ypos=30
]{\usebox\mybox}

\begin{document}
  \setbeamertemplate{caption}{\raggedright\insertcaption\par}

  \begin{frame}
    \maketitle
  \end{frame}

  \begin{frame}{Introduzione}
    \begin{itemize}
      \item La comparsa di Word2Vec ha rappresentato un impulso e uno sviluppo importante nell'analisi dei documenti testuali.
      \item Questa tecnologia si é declinata successivamente in molte applicazioni specializzate, tra cui CADE, che permette il confronto di corpus testuali in periodi temporali diversi, per evidenziare shift semantici.
      \item La musica é sempre stata uno specchio dei cambiamenti della societá, il nostro progetto si pone quindi l'obiettivo di confrontare i testi musicali di 30-40 anni fa con quelli attuali, per vedere come sono cambiati i significati e l'utilizzo di alcune parole chiave.
    \end{itemize}
  \end{frame}


  \begin{frame}{Dataset}
    \begin{itemize}
      \item Costruito a partire dalle pagine di wikipedia dedicate alle canzoni.
      \item Utilizzo delle API fornite da Genius per ottenere le lyrics delle canzoni.
      \item Solo canzoni in lingua inglese.
    \end{itemize}
  \end{frame}
  

  \begin{frame}{Pulizia Dataset}
    Rimozioni:
    \begin{itemize}
      \item file $>$ 700 parole
      \item parole relative alla struttura della canzone 
      \item forme contratte
      \item segni d'interpunzione
      \item pronomi personali
    \end{itemize}
  \end{frame}
  

  \begin{frame}{Pulizia Dataset}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
      \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=green,title=Lyrics]
        [Chorus]\\
        You won't black bin anyone\\
        And I'm the one that consigned you the Z\\
        You're 26, I'm just 21\\
        Do the maths, you're anyone\\
        You wanna listen to a dead MC? I just buried one\\
      \end{tcolorbox}
    \end{minipage}
    \hspace{0.5cm}
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
      \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=green,title=Clean Lyrics]
        will not black bin anyone\\
        and am the one that consigned the z\\
        are 26 am just 21\\
        do the maths you are anyone\\
        wanna listen to a dead mc just buried one\\
      \end{tcolorbox}
    \end{minipage}
  \end{frame}


  \begin{frame}{Modello}
    \begin{itemize}
      \item Gli embedding prodotti da W2V su differenti corpus non sono allineati tra loro;
      \item Per risolvere questo problema viene introdotto \textbf{CADE} (Compass-aligned Distributional Embeddings), un approccio che consiste nel:
      \begin{itemize}
        \item Addestrare una rete neurale per le generazione di embedding sfruttando l'unione dei diversi corpus;
        \item Estrarre da tale rete la matrice degli embedding del contesto (compass);
        \item Addestrare una rete neurale per ogni corpus fissando la matrice del contesto con la matrice estratta.
      \end{itemize}  
    \end{itemize}
  \end{frame}


  \begin{frame}{Modello}
    \begin{center}
      \begin{minipage}{.4\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item slice1: 1980-1989 ($S_{1}$)
          \item slice2: 2016-2020 ($S_{2}$)
          \item parole slice1: 4503664
          \item parole slice2: 5086300
          \item totale parole: 9589964 
        \end{itemize}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{.4\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item parole comuni: 1903
          \item occorrenze minime: 100
          \item architettura: CBOW
        \end{itemize}
      \end{minipage}
    \end{center}
  \end{frame}

  
  \begin{frame}{Esperimenti}
    \centering
    \begin{table}
      \begin{minipage}{.4\textwidth}
          \begin{center}
            \begin{tabular}{lc}
              \toprule
                \textsc{parola} & \textsc{distanza} \\
              \midrule
                \textsc{master} &    -0.031 \\
                \textsc{destiny} &    0.021 \\
                \textsc{crash} &    0.129 \\
                \textsc{throwing} &    0.134 \\
                \textsc{hollywood} &    0.145 \\
                \textsc{coz} &    0.156 \\
                \textsc{ended} &    0.165 \\
                \textsc{hearing} &    0.167 \\
                \textsc{any} &    0.173 \\
                \textsc{steal} &    0.175 \\
              \bottomrule
            \end{tabular}
          \end{center}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{.4\textwidth}
          \begin{center}
            \begin{tabular}{lc}
              \toprule
                \textsc{parola} & \textsc{distanza} \\
              \midrule
                \textsc{feel} &   0.907 \\
                \textsc{day} &   0.905 \\
                \textsc{every} &   0.903 \\
                \textsc{need} &   0.895 \\
                \textsc{away} &   0.894 \\
                \textsc{verse} &   0.885 \\
                \textsc{nigga} &   0.883 \\
                \textsc{eyes} &   0.881 \\
                \textsc{heart} &   0.879 \\
                \textsc{night} &   0.878 \\
              \bottomrule
            \end{tabular}
          \end{center}
        
      \end{minipage}
      \caption{Parole con peggiore (sinistra) e migliore (destra) corrispondenza tra le slices.}
    \end{table}
  \end{frame}


  \begin{frame}{Esperimenti}
    \begin{table}
      \begin{center}
        \begin{tabular}{lc}
          \toprule
            \textsc{handpicked} & `love', `smoke', `hate', `peace', `war', `pain', `rock', `shoot', `gun', `street' \\
            \midrule
            \textsc{most common} & `like', `know', `got', `want', `get', `go', `time', `never', `one', `baby' \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      \end{center}
      \caption{Parole analizzate}
    \end{table}
  \end{frame}


  \begin{frame}{Esperimenti}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.6]{images/plot.png}
      \caption{Distribuzione parole `\textsc{handpicked}'}
    \end{figure}
  \end{frame}


  \begin{frame}{Esperimenti}
    \centering
    \begin{table}
      \begin{minipage}{.4\textwidth}
          \begin{center}
            \begin{tabular}{lc}
              \toprule
                \textsc{parola} & \textsc{distanza} \\
              \midrule
                \textsc{love} & 0.831  \\
                \textsc{smoke} & 0.667  \\
                \textsc{hate} & 0.745  \\
                \textsc{peace} & 0.699  \\
                \textsc{war} & 0.718  \\
                \textsc{pain} & 0.724  \\
                \textsc{rock} & 0.748  \\
                \textsc{shoot} & 0.612  \\
                \textsc{gun} & 0.732  \\
                \textsc{street} & 0.671  \\
              \bottomrule
            \end{tabular}
          \end{center}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{.4\textwidth}


        \begin{center}
          \begin{tabular}{lc}
            \toprule
              \textsc{parola} & \textsc{distanza} \\
            \midrule
              \textsc{like} & 0.831 \\
              \textsc{know} & 0.824 \\
              \textsc{got} & 0.735 \\
              \textsc{want} & 0.847 \\
              \textsc{get} & 0.857 \\
              \textsc{go} & 0.836 \\
              \textsc{time} & 0.856 \\
              \textsc{never} & 0.838 \\
              \textsc{one} & 0.841 \\
              \textsc{baby} & 0.818 \\
            \bottomrule
          \end{tabular}
        \end{center}
        
      \end{minipage}
      \caption{Distanze tra slices delle parole `\textsc{handpicked}' (sinistra),  e delle parole `\textsc{most common}' (destra).}
    \end{table}
  \end{frame}


  \begin{frame}{Esperimenti}
    \begin{table}
      \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
          \toprule
            \textsc{slice} & \textsc{parola} & \textsc{top 8} \\
          \midrule
            $S_{1}$ & love & `true', `heart', `baby', `guilty', `surely', `fall', `matters', `precious'\\
            $S_{2}$ & love & `hurt', `because', `fall', `hurting', `supposed', `fell', `true', `hurts'\\
          \midrule
            $S_{1}$ & smoke & `weed', `flows', `dope', `smoking', `drip', `pipe', `hella', `smokin'\\
            $S_{2}$ & smoke & `weed', `pound', `smoking', `smokin', `sip', `dope', `pack', `lungs'\\
          \midrule
            $S_{1}$ & war & `soldiers', `army', `bitter', `battle', `cup', `history', `system', `outside'\\
            $S_{2}$ & war & `soldiers', `fighting', `trapped', `ready', `fair', `score', `settle', `ended'\\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      \end{center}
      \caption{Parole più simili rispetto alle \textsc{handpicked}}
    \end{table}
  \end{frame}


  \begin{frame}{Esperimenti}
    % === TODO ==> Fix centering
    \begin{table}
      \centering
      \begin{minipage}{.45\textwidth}
        \begin{tabular}{ccc}
          \toprule
            \textsc{slices} & \textsc{parole} & \textsc{similarità}\\
          \midrule
            $S_{1}$ &  \textsc{war-peace} &  0.308 \\
            $S_{2}$ &  \textsc{war-peace} &  0.223 \\
          \midrule
            $S_{1}$ & \textsc{war-gun} &  0.320 \\
            $S_{2}$ & \textsc{war-gun} &  0.183 \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{.45\textwidth}
        \begin{tabular}{lcc}
          \toprule
            \textsc{slices} & \textsc{parole} & \textsc{similarità}\\
          \midrule
            $S_{1}$ &  \textsc{music-love} &  0.109 \\
            $S_{2}$ &  \textsc{music-love} &  0.004 \\
          \midrule
            $S_{1}$ &  \textsc{music-hate} &  0.061 \\
            $S_{2}$ &  \textsc{music-hate} &  0.087 \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      \end{minipage}
      \caption{Similaritá tra coppie di parole}
    \end{table}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Esperimenti}
    \begin{table}
      \begin{center}
        \begin{tabular}{lcc}
          \toprule
            \textsc{slice} & \textsc{parola} & \textsc{top 8} \\
          \midrule
            $S_1 \longrightarrow S_1$ & \textsc{love} & `love', `true', `baby', `heart', `fall', `girl', `guilty', `precious'\\
            $S_1 \longrightarrow S_2$ & \textsc{love} & `love', `baby', `because', `hurts', `true', `believe', `hurting', `cruel'\\
          \midrule
            $S_1 \longrightarrow S_1$ & \textsc{army} & `army', `war', `history', `picked', `brave', `filled', `minds', `violence'\\
            $S_1 \longrightarrow S_2$ & \textsc{army} & `army', `steel', `cat', `an', `smart', `travel', `nation', `mission'\\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      \end{center}
      \caption{Trasposizione vettori degli embedding su diverse slices}
    \end{table}
  \end{frame}

  
  \begin{frame}{Risultati}
    %da centrare
    \begin{figure}
      \begin{minipage}{.45\textwidth}
        \includegraphics[scale=0.5]{images/s1.png}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{.45\textwidth}
        \includegraphics[scale=0.5]{images/s2.png}
      \end{minipage}
      \caption{Plot parole \textsc{handpicked} in $S_{1}$ e $S_{2}$}
    \end{figure}
  \end{frame}


  \begin{frame}{Conclusioni e Sviluppi Futuri}
    Conclusioni:
    \begin{itemize}
      \item aligner permette il confronto tra slices temporali diverse
      \item discostamenti occasionali e non troppo significativi
      \item le due slices si confermano tendenzialmente simili 
    \end{itemize}
    \vspace*{0.5 cm}
    Sviluppi futuri:
    \begin{itemize}
      \item confronto risultati con diverse architetture
      \item confronto con slices temporali diverse
      \item analisi su slice consequenziali per evidenziare salti e transizioni graduali nel tempo
    \end{itemize}
  \end{frame}


  \begin{frame}
    \begin{center}
      \Huge{Grazie per l'attenzione}
    \end{center}
  \end{frame}
\end{document}